LXV. Καὶ τί λέγω πᾶσιν; οὐδὲ γὰρ αὐτοῖς τοῖς ἀποστόλοις καὶ 
τοῖς μαθηταῖς ἀεὶ συνῆν ἢ ἀεὶ ἐφαίνετο, μὴ δυναμένοις αὐτοῦ χαρῆ- 
σαι τὴν θεωρίαν διηνεκῶς. λαμπροτέρα γὰρ τὴν οἰκονομίαν τελέ- 
σαντος ἡ θειότης ἦν αὐτοῦ. ἥντινα Κηφᾶς ὁ Πέτρος ὡσπερεὶ „ἀπαρχὴ“ 
5 τῶν ἀποστόλων δεδύνηται ἰδεῖν. καὶ μετʼ αὐτὸν οἱ δώδεκα, τοῦ Ματ- 
θίου ἀντὶ τοῦ Ἰούδα καταταχθέντος, καὶ μετʼ ἐκείνους „πεντακοσιοις 
ἀδελφοῖς ἐφάπαξ.“ ἔπειτα ὤφθη Ἰακώβῳ. ἔπειτα τοῖς ἑτέροις παρὰ 
τοὺς δώδεκα ἀποστόλοις πᾶσι.“ τάχα τοῖς ἑβδομήκοντα, „ἔσχατον 
δὲ πάντων“ Παύλῳ τῳ ὡσπερεὶ „ἑκτρώματι καὶ ἐπισταμένῳ. πῶς 
10 ἔλεγεν· „ἐμοὶ τῷ ἐλαχιστοτέρῳ πάντων ἁγίων ἐδόθη ἡ χάρις αὔτη.“ 
καὶ τάχα τὸ „ἐλαχιστοτέρῳ“ ἴσον ἐστὶ τῷ „ἐκτρώματι.“ ὥσπερ οὖν 
οὐκ ἄν τις εὐκόλως ἐγκαλέσαι τῷ Ἰησοῦ μὴ παραλαμβάνοντι πάντας 
τοὺς ἀποστόλους εἰς τὸ ὑψηλὸν ὄρος ἀλλὰ μόνους τοὺς προειρημέ- 
νους τρεῖς. ἡνίκα ἔμελλε μεταμορφοῦσθαι καὶ τὴν λαπρότητα δεικ- 
15 νύναι τῶν ἱματίων ἑαυτοῦ καὶ τὴν δόξαν Μωϋσέως καὶ Ἠλίου συλλα- 
λούντων αὐτῷ, οὕτως οὖν οὐκ ἂν τοῖς ἀποστολικοῖς λόγοις μέμφοιτʼ 
ἄν τις εὐλόγως εἰσάγουσιν ὤφθαι τὸν Ἰησοῦν μετὰ τὴν ἀνάστασιν 
οὐ πᾶσιν. ἀλλʼ οἷς εἶδεν ἀνειληφόσιν ὀφθαλμοὺς χαροῦντας ἰδεῖν τὴν 
ἀνάστασιν αὐτοῦ. 
20 
χρήσιμον δʼ οἶμαι πρὸς ἀπολογίαν τῶν προκειμένων ἐστὶ καὶ τὸ 
οὕτως εἰρημένον περὶ αὐτοῦ· „εἰς τοῦτο γὰρ Χριστὸς ἀπέθανε καὶ 
ἀνέστη. ἵνα καὶ νεκρῶν καὶ ζώντων κυριεύσῃ.“ ὅρα γὰρ ἐν τούτοις 
ὅτι „ἀπέθανεν“ Ἰησοῦς. „ἵνα νεκρῶν κυριεύσῃ.“ καὶ ἀνέστη, ἵνα“ 
μὴ μόνον „νεκρῶν“ ἀλλὰ. „καὶ ζώντων κυριεύσῃ.“ καὶ οἶδέ γε ὁ 
25 ἀπόστολος νεκροὺς μὲν, ὧν κυριεύει ὁ Χριστὸς, τοὺς οὕτως κατει- 
λεγμένους ἐν τῇ πρὸς Κορινθίους προτέρᾳ· „σαλπίσει γὰρ, καὶ οἱ 
νεκροὶ ἐγερθήσονται ἄφθαρτοι,“ ζῶντας δὲ αὐτοὺς καὶ τοὺς ἀλλα- 
γησομένους, ἑτέρους ὄντας τῶν ἐγερθησομένων νεκρῶν. ἔχει δὲ καὶ 
περὶ τούτων ἡ λέξις οὕτως· καὶ ἡμεῖς ἀλλαγησόμεθα.“ ἑλξῆς εἰρη- 
30 μένῃ τῷ „οἱ νεκροὶ ἐγερθήσονται πρῶτον.“ ἀλλὰ καὶ ἐν τῇ πρὸς 
4 Vgl. I Kor. 15, 5. - Vgl. Röm. 16, 5. I Kor. 16. 15. Jak. 1, 18 - 5 Vgl. 
Act. 1, 26. - 6 Vgl. 1 Kor. 15, 6 - 8. - 8 Vgl. Luk. 10, 1. 17. - 10 Ephes. 3, 8 - 
11 1 Kor. 15, 8. - 13 Vgl. Matth. 17, 1- 3. Mark. 9, 2-4, - 21 Röm. 14, 9. - 
23 Vgl. Röm. 14, 9. - 26 I Kor. 15, 52. - 29 I Kor. 15, 52. - 30 I Kor. 15, 52 
(I Thess. 4, 16). 
2 hinter μαθηταῖς αὐτοῦ M Ausgg. 7 ἐφάπαξ] ἐφʼἅπαξ, ἐφ auf Rasur, 
A¹ 8 ἀποστόλος schreibe ich mit Bo. Notae p. 377), ἀποστόλους A Ausgg. | 12 
εὐκόλως] εὐλόγως M V (durch Coniectur) Ausgg. 15 ἑαυτοῦ aus αὐτοῦ corr. A] 
μωϋσέος A | 16 οὖν ⟨ M (durch Rasur) Ausgg. | οὐκ] κ ausgestrichen, darüber χ 
geschrieben A¹ | 18 εἶδεν] in οἶδεν corr. A¹ οἶδεν Ausgg. 25 οὕτω M Ausgg. 
26- 28 am Rand ση A². 
